%% Last modified: <DL_21.tex modifié par  Guillaume CONNAN le vendredi 1 avril 2022 à 16h 27min 12s>

\chapterimage{young}
\chaptertext{En 1910, l'anglais William Henry \textsc{Young} publie \textit{The
    Fundamental Theorems of the Differential  Calculus} dans lequel il introduit
  \textit{The Expansion Theorem} que 
	nous appelons en  France \textit{Formule de Taylor-Young}.  Celle-ci sera d'une
        portée \textbf{locale} et 
	va  nous  permettre d'avoir  une  approximation  polynomiale \textbf{locale}  d'une
	fonction. Ce théorème nous aidera calculer des limites qui jusqu'alors
	nous résistaient. Le chapitre va comporter énormément de résultats et peu de
	démonstrations...
	
	Nous allons  dans un premier  temps étendre aux fonctions  aux fonctions
        négligeables ce  que nous avons  vu sur les fonctions  équivalentes mais
        attention! Il y a de nombreuses  différences! Les unes privilégient 1 et
        les produits, les autres 0 et les sommes: vous devinez lesquelles?
 	}

\chapter{Développements limités et applications}

\section{ Fonction négligeable devant une autre au voisinage d'un point}


On notera $\overline{ℝ}=ℝ\cup\{-\infty, +\infty\}$ et $\scr V_{x_0}$ un voisinage de $x_0$. 


\begin{definition}[Fonction négligeable]
  
    Soit $x_0 \in \overline{ℝ}$, $f$ et $g$ deux fonctions à valeurs réelles,
    définies sur un voisinage $\scr V_{x_0}$ de $x_0$. 
	On dit que $f$ est \textbf{négligeable devant} $g$ au voisinage de $x_0$ lorsqu'il existe une
    fonction $ε$ définie sur $\scr V_{x_0}$ telle que 
	
	$$
	\forall x \in {\scr V}_{x_0},\quad f(x) = g(x)×ε(x)\quad {\rm avec } \displaystyle\lim _{x\to x_0}ε(x) = 0
	$$
		
	On note alors $ f(x) \underset{x \to x_0}{=} {
          \text{\large\textcursive{o}}}(g(x))  $ qui  se lit:  \og $f(x)$  est un
        \textit{petit o} de $g(x)$
        au voisinage de $x_0$\fg{}

\end{definition}



Par  exemple, soit  $f$  et  $g$ les  fonctions  définies  sur $\mathbb{R}$  par
$f(x)=x^2$ et $g(x)=x^5$.

\begin{itemize}
\item  $g(x)=x^3×f(x)$ et $ \displaystyle\lim_{x\to0}x^3=0$ donc $g(x)\underset{x \to
0}{=} \text{\large\textcursive{o}}}\left(f(x)\right)$ soit encore  $x^5\underset{x \to
0}{=} \text{\large\textcursive{o}}}\left(x^2\right)$

\item  $f(x)=\dfrac{1}{x^3} ×g(x)$ et $ \displaystyle\lim_{x\to+\infty}\dfrac{1}{x^3} =0$ donc $f(x)\underset{x \to
+\infty}{=} \text{\large\textcursive{o}}}\left(g(x)\right)$ soit encore  $x^2\underset{x \to
+\infty}{=} \text{\large\textcursive{o}}}\left(x^5\right)$

\end{itemize}


Le  théorème suivant  nous  donnera souvent  un moyen  pratique  de définir  une
relation de négligeabilité:


\begin{theoreme}[critère de négligeabilité]
   Soit $x_0 \in \overline{\mathbb{R}}$, $f$ et $g$ deux fonctions à valeurs
	    réelles, définies sur un voisinage $\cal V_{x_0}$ de $x_0$. 
		
		Si $g$ ne s'annule pas sur $\cal V_{x_0}$, alors 
		
		$$
		f(x)\underset{x \to x_0}{=} \text{\large\textcursive{o}}(g(x))   \Longleftrightarrow   \displaystyle\lim_{x\to   x_0}
		\dfrac{f(x)}{g(x)} = 0
		$$
\end{theoreme}

On se souviendra en particulier que $ f(x)\underset{x \to x_0}{=}  \text{\large\textcursive{o}}\left(1\right)⟺ \displaystyle\lim_{x\to x_0}f(x)=0$.


\begin{recherche}
  
	Comparer les  fonctions suivantes au voisinage de 0 puis  de $+\infty$
	pour la relation de négligeabilité:

	$$
	f:x\mapsto \dfrac{x}{|\ln(x)|} \quad g:x\mapsto \sqrt{x} \quad h:x\mapsto x^3-x^2
	$$


\end{recherche}



\begin{theoreme}[règles de calcul]
  
	Dans  tout  ce  qui  suit, $x_0∈  \overline{\mathbb{R}}$  et  les  fonctions
	introduites sont définie sur un voisinage $\cal V_{x_0}$ de $x_0$.
	\begin{description}
	\item[Transitivité]:   $   f(x)\underset{x  \to   x_0}{=}   \text{\large\textcursive{o}}\left(g(x)\right) ∧ g(x)\underset{x  \to   x_0}{=}   \text{\large\textcursive{o}}\left(h(x)\right) ⟹ f(x)\underset{x  \to   x_0}{=}   \text{\large\textcursive{o}}\left(h(x)\right)$
	\item[Produit] $  f_1(x)\underset{x  \to   x_0}{=}   \text{\large\textcursive{o}}\left(g_1(x)\right) ∧ f_2(x)\underset{x  \to   x_0}{=}   \text{\large\textcursive{o}}\left(g_2(x)\right) ⟹ f_1(x)×f_2(x)\underset{x  \to   x_0}{=}   \text{\large\textcursive{o}}\left(g_1(x)×g_2(x)\right)$
	\item[Somme]: $ f_1(x)\underset{x  \to   x_0}{=}   \text{\large\textcursive{o}}\left(g(x)\right) ∧ f_2(x)\underset{x  \to   x_0}{=}   \text{\large\textcursive{o}}\left(g(x)\right) ⟹ f_1(x)+f_2(x)\underset{x  \to   x_0}{=}   \text{\large\textcursive{o}}\left(g(x)\right)$
	\item[Produit   par   un    scalaire]   $f(x)\underset{x   \to   x_0}{=}
          \text{\large\textcursive{o}}\left(g(x)\right) ⟹ (∀λ∈ℝ)(λ\cdot f(x)\underset{x \to x_0}{=} \text{\large\textcursive{o}}\left(g(x)\right))$
	\item[Produit par une fonction] $ f(x)\underset{x  \to   x_0}{=}   \text{\large\textcursive{o}}\left(g(x)\right)  ⟹ f(x)×h(x)\underset{x  \to   x_0}{=}   \text{\large\textcursive{o}}\left(g(x)×h(x)\right)$
	\item[Produit par une fonction bornée] Si $h$ est bornée sur $\cal V_{x_0}$
	    alors $\underset{x \to x_0}{=} {\Large \scr
	   o}\left(g(x)\right)  ⟹ f(x)×h(x)\underset{x  \to   x_0}{=}   \text{\large\textcursive{o}}\left(g(x)\right)$
	\item[Valeur absolue]  $f(x)\underset{x  \to   x_0}{=}   \text{\large\textcursive{o}}\left(g(x)\right)  ⟹ |f|(x)\underset{x  \to   x_0}{=}   \text{\large\textcursive{o}}\left(|g|(x)\right)$
	\item[Puissance positive] $f(x)\underset{x \to x_0}{=} {\Large \scr
	   o}\left(g(x)\right)  ⟹ (∀α>0)((f(x))^α\underset{x  \to   x_0}{=}   \text{\large\textcursive{o}}\left((g(x))^α\right))$ sous couvert de définition des puissances.
       \end{description}
       
\end{theoreme}



Il  n'y  a  plus qu'à  trouver  des  exemples  et  à démontrer  chacune  de  ces
propositions.



\begin{theoreme}[croissances comparées]
  
    $$
	\begin{array}{rlll}
	x^\alpha       & \underset{x \to +\infty}{=}& \text{\large\textcursive{o}}(x^\beta)           & \text{ lorsque } \alpha<\beta , \\
	x^\beta        & \underset{x \to 0}{=}      & \text{\large\textcursive{o}}(x^\alpha)          & \text{ lorsque } \alpha<\beta , \\
	(\ln x) ^\beta &  \underset{x \to +\infty}{=}& \text{\large\textcursive{o}}(x^\alpha)          & \text{ lorsque } \alpha>0 \text{ et } \beta>0 , \\
	(\ln|x|)^\beta& \underset{x \to 0}{=}   & \text{\large\textcursive{o}}(\frac{1}{x^\alpha}) & \text{ lorsque } \alpha>0 \text{ et } \beta>0 , \\
	x^\alpha       &  \underset{x \to +\infty}{=}& \text{\large\textcursive{o}}(a^x)                & \text{ lorsque } \alpha>0 \text{ et } a > 1 ,   \\
	a^x            &  \underset{x \to +\infty}{=}& \text{\large\textcursive{o}}(b^x)                & \text{ lorsque } |a| < |b| .
	\end{array}
	$$
\end{theoreme}


Par exemple,  $ \displaystyle\lim  _{\underset{x>0}{x \to  0}} x^\alpha  (\ln x)
^\beta = 0$ car $\displaystyle\lim_{\underset{x>0}{x \to 0}} x^\alpha (\ln x) ^\beta \overset{y=\frac{1}{x}}{=} \displaystyle\lim_{y \to +\infty} \frac{ (-\ln(y))^\beta }{y^\alpha} = 0$


\begin{theoreme}[Relation entre équivalence et négligeabilité]
  
    Soit $x_0 \in  \overline{ℝ}$, et $f$, $g$ deux fonctions  à valeurs réelles,
    définies sur un voisinage $\cal V_{x_0}$ de $x_0$. Alors:
	\begin{itemize}
	\item   $ f(x)  \underset{x \to  x_0}{\sim} g(x)  \Longleftrightarrow (f  - g)(x)
	  \underset{x \to x_0}{=} \text{\large\textcursive{o}}\left(g(x)\right) $. 
	\item  Si $ f(x)\underset{x \to x_0}{=}  \text{\large\textcursive{o}}\left(g(x)\right) $ et si
	  $  g(x) \underset{x  \to x_0}{\sim}  h(x)  $ alors  $ f(x)\underset{x  \to
	  x_0}{=} \text{\large\textcursive{o}}\left(h(x)\right) $.
      \end{itemize}
    \end{theoreme}


    \begin{theoreme}[Détermination d'un équivalent à partir d'un DL]
      
Soit $f$ une fonction définie au voisinage de $0$ et admettant un DL$_n(0)$.

\centerline{Si $f(x)=a_px^p+a_{p+1}x^{p+1}+\ldots+a_nx^n+\text{\large\textcursive{o}}\left(x^n\right)$ et $a_p\neq 0$ alors $f(x)\underset{x\to 0}{\sim}a_px^p$.}
    \end{theoreme}


  \begin{recherche}
    
On pose $\displaystyle{f(x)=\frac{1}{\sin^2(x)}-\frac{1}{x^2}}$.

\begin{enumerate}
	\item Déterminer un équivalent en $0$ de $x^2\sin^2(x)$ et de $x^2-\sin^2(x)$.
	\item En déduire que $f$ admet une limite finie $\ell$ en $0$.
	\item Déterminer un équivalent de $f(x)-\ell$ en $0$.
\end{enumerate}
  \end{recherche}
    
    \section{Développements limités}

\subsection{(Re-)découverte des développements limités aux ordres 0 et 1}


%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=5cm]{~/PREPA/EDEN/Other/ecs1/docs/2020_21/COURS/IMG/jourdain.jpg}
\end{center}
%\end{figure}

\begin{quote}
  {\itshape
L'Agronome Mathématicien - Acte II Scène 4
  }
\end{quote}

\begin{description}
\item[MAÎTRE DE MATHÉMATIQUES] La voix, O, se forme en rouvrant les mâchoires, et rapprochant les lèvres par les deux coins, le haut et le bas, O.

\item[MONSIEUR JOURDAIN] O, O. Il n’y a rien de plus juste. A, E, I, O, I, O. Cela est admirable ! I, O, I, O.

\item[MAÎTRE DE MATHÉMATIQUES] L’ouverture de la bouche fait justement comme un petit rond qui représente un O.

\item[MONSIEUR JOURDAIN] O, O, O. Vous avez  raison, O. Ah la belle chose, que de
	savoir quelque chose !
	
\item[MAÎTRE DE MATHÉMATIQUES] Je vous expliquerai à fond toutes ces curiosités.
	
\item[MONSIEUR JOURDAIN]  Par ma foi ! il y a plus de trois ans que je calcule des
	développements limités sans que j’en susse rien, et je vous suis le plus obligé du monde de m’avoir appris cela.
\end{description}

\subsubsection{Ordre 0}



Considérons   une   fonction   continue   en  $x_0$.   Cela   signifie   que
$\displaystyle\lim_{x\to     x_0}f(x)    =     f(x_0)$     ou    encore     que
$\displaystyle\lim_{x\to x_0}f(x)-f(x_0) = 0$ soit, en utilisant le langage vu à
la section précédente: $ f(x)-f(x_0)\underset{x \to x_0}{=} \text{\large\textcursive{o}}\left(1\right)$ c'est-à dire
 
$$
f(x)\underset{x \to x_0}{=} f(x_0) + \text{\large\textcursive{o}}\left(1\right)
$$


\textbf{Nous venons d'écrire le développement limité à l'ordre 0 de} $\mathbf{f}$ \textbf{au voisinage de} $\mathbf{x_0}$


\subsubsection{Ordre 1}

À vous  de jouer? À  votre avis, quelle  forme devrait prendre  un développement
limité  à l'ordre  1 ?  Quelle  propriété qu'on  demanderait à  $f$ de  vérifier
pourrait nous y amener?



\subsection{Un peu d'ordre: notion de DL}


Voici  une  définition  qui  va  nous permettre  d'ordonner  nos  intuitions  et
d'avancer:


\begin{definition}[$\operatorname{DL}_n(x_0)$]
   Soient  $n\inℕ$ et  $x_0\inℝ$. Soit  $f$  une fonction  à valeurs  réelles
    définie au voisinage de $x_0$.Soient  $n\inℕ$ et  $x_0\inℝ$. Soit  $f$  une fonction  à valeurs  réelles
    définie au voisinage de $x_0$. On dit que $f$ \textbf{admet un développement
    limité} d'ordre $n$ en $x_0$ (${\rm DL}_n(x_0)$ pour les intimes) lorsqu'il existe $ (a_0,a_1,\cdots,a_n) \in
    ℝ^{n+1} $ tel que: 

	$$
	f(x) \underset{x \to x_0}{=} a_0 + a_1 (x-x_0) + \cdots + a_n (x-x_0)^n +  \text{\large\textcursive{o}}\left((x-x_0)^n\right)
	$$

	Le polynôme  $ a_0 + a_1  (x-x_0) + \cdots +  a_n (x-x_0)^n $ est  appelé la
	\textbf{partie     régulière}     du     développement     limité     et
        $\text{\large\textcursive{o}}\left((x-x_0)^n\right)$ son \textbf{reste}.

\end{definition}


Par  exemple,  on  sait  que  $  \sin(x) \underset{x  \to  0}{\sim}  x$  i.e.  $
\sin(x)\underset{x \to  0}{=}x +\text{\large\textcursive{o}}}\left(x\right)$ qui  constitue un
${\rm DL}_1(0)$ de sin, la partie régulière étant $x$.



\begin{recherche}
  \begin{enumerate}
         \item  Déterminez le DL$_2(0)$ de $f:x\mapsto x^3\sin \dfrac{1}{x} $.
         \item   Déterminez le DL$_1(0)$ de $g:x\mapsto (1+x)^{42}$
         \item   Déterminez le DL$_n(0)$ de $h: x\mapsto \dfrac{1}{1-x} $.
         \end{enumerate}

         \begin{Aide}
           \begin{enumerate}
           \item  $f(x) = x^2ε(x)$
		\item  Binôme de Newton
		 \item  Suite géométrique
           \end{enumerate}
         \end{Aide}

       \end{recherche}

       \begin{theoreme}[Unicité du DL]
         
         Soient $n\inℕ$, $x_0\inℝ$ et $f$ une fonction à valeurs réelles définie au voisinage de $x_0$. Si $f$ admet un développement limité à l'ordre $n$ en $x_0$, alors ce développement est unique.

       \end{theoreme}

       \bclampe On suppose comme d'habitude qu'il y en a deux....


 

Il existe le pendant en l'infini:


\begin{definition}[$\operatorname{DA}_n(+\infty)$]
     Soient  $n\inℕ$. Soit  $f$  une fonction  à valeurs  réelles
    définie au voisinage de $+\infty$. On dit que $f$ \textbf{admet un développement
    asymptotique} d'ordre $n$ en $+\infty$ (${\rm DA}_n(+\infty)$ pour les intimes) lorsqu'il existe $ (a_0,a_1,\cdots,a_n) \in
    ℝ^{n+1} $ tel que: 

	$$
	f(x) \underset{x \to +\infty}{=} a_0 +  \dfrac{a_1}{x}  + \cdots + \dfrac{a_n}{x^n}  + \text{\large\textcursive{o}}\left(\dfrac{1}{x^n} \right)
	$$

\end{definition}

En fait,  on se  ramène le  plus souvent  à des DL  au voisinage  de 0  grâce au
théorème suivant:


\begin{theoreme}[Équivalence de l'étude en 0]
  
	Soient  $n\inℕ$ et  $x_0\inℝ$. Soit  $f$  une fonction  à valeurs  réelles
    définie au voisinage de $x_0$. 
	
	Soit  $g$ la  fonction par $g:  h\mapsto f(h  +
	x_0)$. Alors  $g(x-x_0) = f(x_0  + x-x_0) = f(x)$.  Donc $g$ est  définie au
	voisinage de 0 et
	
	$
	f(x)\underset{x \to x_0}{=}a_0+a_1(x-x_0)+\cdots+a_n(x-x_0)^n+
        \text{\large\textcursive{o}}}\left((x-x_0)^n\right) ⟺\\ g(h)\underset{h \to 0}{=}a_0+a_1h+\cdots+a_nh^n+ \text{\large\textcursive{o}}\left(h^n\right)
	$
	
      \end{theoreme}


	
En $+\infty$ on posera $g(h)=f\left(\dfrac{1}{h} \right)$.

\subsection{Formule de Taylor-Young}


La formule suivante va nous donner une \textbf{condition suffisante} d'existence d'un DL:


%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{/home/moi/PREPA/EDEN/Other/ecs1/docs/2020_21/COURS/IMG/FTY.png}
\end{center}
% \end{figure}

 ou dans la langue de Molière:

 \begin{theoreme}[Formule de Taylor-Young (admis)]
   	Soit $  n \in  ℕ $.  \textbf{SI} $f$  est une  fonction de  classe $C^n$  sur un
		intervalle $I$ et $x_0\in I$,  \textbf{ALORS} $f$ admet pour développement limité
		d'ordre $n$ au voisinage de $x_0$:
		
		$$
		f( x_0 + h ) \underset{h \to 0}{=} \displaystyle\sum_{k=0}^n \dfrac{ h^k }{ k! } f^{(k)}(x_0) + \text{\large\textcursive{o}}\left(h^n\right)
		$$
         
 \end{theoreme}



Cette formule nous donnera la clé des DL de référence que vous allez avoir le
plaisir de démontrer:


\begin{theoreme}[DL$_n(0)$ de référence]
  \begin{itemize}
    \item   $\exp(x)  \underset{x \to 0}{=}   1  +  x  +  \dfrac{x^2}2  +   \dfrac{x^3}{3!}  +  \cdots  +
      \dfrac{x^n}{n!} + \text{\large\textcursive{o}}\left(x^{n}\right)
	  \underset{x   \to  0}{=}   \displaystyle\sum   _{k=0}^n  \dfrac{x^k}{k!}   +  {\Large   \scr
	  o}\left(x^{n}\right) $
	\item  $  \ln(1+x) \underset{x \to 0}{=} x  - \dfrac{x^2}{2} +  \dfrac{x^3}{3} + \cdots  + (-1)^{n-1}
	  \dfrac{x^n}{n}  + \text{\large\textcursive{o}}\left(x^{n}\right)
	  \underset{x \to 0}{=}  \displaystyle\sum _{k=1}^n  (-1)^{k-1}  \dfrac {x^k}{k}  +
	  \text{\large\textcursive{o}}\left(x^{n}\right)$
	\item  $\dfrac1{1-x} \underset{x \to 0}{=} 1 + x + x^2 +  \cdots + x^n + \text{\large\textcursive{o}}\left(x^{n}\right)
		\underset{x \to 0}{=} \displaystyle\sum _{k=0}^n x^k +
	  \text{\large\textcursive{o}}\left(x^{n}\right)$
	\item  $\dfrac1{1+x} \underset{x \to 0}{=} 1 - x + x^2 +  \cdots + (-1)^n x^n + \text{\large\textcursive{o}}\left(x^{n}\right)
		\underset{x \to 0}{=} \displaystyle\sum _{k=0}^n
		(-1)^k x^k + \text{\large\textcursive{o}}\left(x^{n}\right)$
	\item    $(1+x)^{\alpha}  \underset{x \to 0}{=}   1   +  \alpha   \dfrac{x}{1!}  +   \alpha(\alpha-1)
	  \dfrac{x^2}{2!}    +     \cdots    +    \alpha(\alpha-1)\cdots(\alpha-n+1)
	  \dfrac{x^n}{n!} + \text{\large\textcursive{o}}\left(x^{n}\right)$
	\item   $ \sin(x)  \underset{x \to 0}{=} x  -  \dfrac{x^3}{3!} +  \dfrac{x^5}{5!} +  \cdots +  (-1)^n
	  \dfrac{  x^{2n+1}  }{ (2n+1)!  }  +  \text{\large\textcursive{o}}\left(x^{2n+1}\right)  \underset{x \to 0}{=} \displaystyle\sum  _{k=0}^n  (-1)^k
	  \dfrac{ x^{2k+1} }{ (2k+1)! } + \text{\large\textcursive{o}}\left(x^{2n+1}\right)$
	\item   $ \cos(x)  \underset{x \to 0}{=} 1  -  \dfrac{x^2}{2!} +  \dfrac{x^4}{4!} +  \cdots +  (-1)^n
	  \dfrac{  x^{2n}   }{  (2n)!   }  + \text{\large\textcursive{o}}\left(x^{2n}\right)   \underset{x \to 0}{=}  \displaystyle\sum   _{k=0}^n  (-1)^k
	  \dfrac{ x^{2k} }{ (2k)! } + \text{\large\textcursive{o}}\left(x^{2n}\right)$

        \end{itemize}
      \end{theoreme}


\subsection{Règles de calcul}

\subsubsection{$\text{\large\textcursive{o}}\left(x^n\right)$}

\begin{theoreme}[Sur la manipulation des o]
  \begin{enumerate}
  \item $ \text{\large\textcursive{o}}\left(x^n\right) + \text{\large\textcursive{o}}\left(x^n\right) \underset{x \to 0}{=} \text{\large\textcursive{o}}\left(x^n\right)$
	\item $ \text{\large\textcursive{o}}\left(x^n\right) - \text{\large\textcursive{o}}\left(x^n\right) \underset{x \to 0}{=} \text{\large\textcursive{o}}\left(x^n\right)$
	\item $ \text{\large\textcursive{o}}\left(x^n\right) + \text{\large\textcursive{o}}\left(x^p\right) \underset{x \to 0}{=} \text{\large\textcursive{o}}\left(x^{\operatorname{min}(n,p)}\right)$
	\item $ x^p × \text{\large\textcursive{o}}\left(x^n\right) \underset{x \to 0}{=} \text{\large\textcursive{o}}\left(x^{p+n}\right)$
	\item $ \text{\large\textcursive{o}}\left(x^n\right) × \text{\large\textcursive{o}}\left(x^p\right) \underset{x \to 0}{=} \text{\large\textcursive{o}}\left(x^{n+p}\right)$
	\item $ \text{\large\textcursive{o}}\left(λ\cdot x^n\right) \underset{x \to 0}{=} \text{\large\textcursive{o}}\left(x^n\right)$
  \end{enumerate}
\end{theoreme}

\subsubsection{Linéarité}

\begin{theoreme}[Linéarité des DL]
  
    Soit $f$ et $g$ admettant des DL$_n(0)$ de parties régulières respectives $P(x)$
    et  $Q(x)$.  Alors, pour  tout  $λ∈ℝ$,  $λf+g$  admet  un DL$_n(0)$  de  partie
    régulière $λP(x)+Q(x)$.
\end{theoreme}


\begin{recherche}
  
    Déterminez le DL$_n(0)$ de 
	$\operatorname{ch}(x)=\dfrac{\operatorname{e}^x+\operatorname{e}^{-x}}{2}$ et de 
	$\operatorname{sh}(x)=\dfrac{\operatorname{e}^x-\operatorname{e}^{-x}}{2}$.
	
      \end{recherche}


      \subsubsection{Produit}
      \begin{theoreme}[Produit de DLs]
        
	Soit $f$ et $g$ admettant des DL$_n(0)$ de parties régulières respectives $P(x)$
    et $Q(x)$. Alors $f×g$  admet  un DL$_n(0)$  de  partie
    régulière le  produit $P(x)×Q(x)$  en ne  retenant que  les termes  de degré
    inférieur ou égal à $n$.
	
	
      \end{theoreme}


      \begin{recherche}
        \begin{enumerate}
        \item DL$_3(0)$ de $\operatorname{e}^{2x}\sqrt{1+x}$.
	\item   DL$_2(1)$ de $ \dfrac{\exp x}{x} $.
	\item  DL$_7(0)$ de $\tan x$
        \end{enumerate}
      \end{recherche}


      \subsubsection{Substitution}

      \begin{theoreme}[Substitution]

        
	Si $  f(x)\underset{x \to x_0}{=}P(x) +\text{\large\textcursive{o}}}\left(x^n\right)$ avec
	$P∈ℝ_n[X]$    et    si   $u:    t\mapsto    u(t)$    est   telle    que    $
	\displaystyle\lim_{t\to0}u(t)=t_0$ alors on a le développement asymptotique:
	
	$$
	f\bigl(u(t)\bigr)\underset{t \to t_0}{=}P\bigl(u(t)\bigr) + \text{\large\textcursive{o}}\bigl((u(t))^n\bigr)
	$$
        
      \end{theoreme}


      \begin{recherche}
        
	DL$_2(0)$ de $x\mapsto 2^x$.



      \end{recherche}


\section{Application des DLs}

\subsection{Calcul de limites}

\begin{recherche}
  
    $ \displaystyle\lim_{x\to 0}\dfrac{\sqrt{1+x}-\sqrt{1-x}}{\operatorname{e}^x-\operatorname{e}^{x^2}}$ 

  \end{recherche}
  

  \begin{recherche}
    
Dans chaque cas, étudier les branches infinies de la fonction $f$:

\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}

\item
$f_1(x)=\dfrac{x^2+x\ln(x)}{x+1}$
\item
$f_2(x)=\dfrac{x\text{e}^{x}+1}{x+1}$
\item
$f_3(x)=\frac{x\ln(x)+\ln(x)}{\sqrt{x+1}}$
\item
$f_4(x)=\sqrt{x^2-4x}$

\end{enumerate}
\end{multicols}
  \end{recherche}

  \subsection{Asymptotes}

  \begin{definition}[Asymptotes]
    
\begin{enumerate}
	\item Si $f$ admet une limite infinie en $x_0 \in ℝ$ (éventuellement à droite ou à gauche), on dit que la droite d'équation $x=x_0$ est asymptote verticale à la courbe $\mathscr{C}_f$.
	\item Si $f$ admet une limite finie $\ell$ en $\pm\infty$, on dit que la
          droite  d'équation  $y=\ell$ est  asymptote  horizontale  à la  courbe
          $\mathscr{C}_f$ en $\pm\infty$ (respectivement). 
	\item Si $f(x)-(ax+b)$ tend vers $0$ en $\pm\infty$, on dit que la droite d'équation $y=ax+b$ est asymptote oblique à la courbe $\mathscr{C}_f$ en $\pm\infty$ (respectivement).
\end{enumerate}
    
\end{definition}

\begin{recherche}
  
Soit  $f$   définie  sur  $\R^*$  par   $f(x)=(2+x)\exp(-1/x)$.  Déterminer  les
éventuelles asymptotes à la courbe  $\mathscr{C}_f$ et étudier, lorsque cela est
possible, la position relative de $\mathscr{C}_f$ par rapport à ses asymptotes. 
\end{recherche}
  

  \subsection{Lien avec la continuité et la dérivabilité}

  \begin{theoreme}[Lien avec la continuité et la dérivabilité]
    
    Avec les hypothèses habituelles:
	\begin{enumerate}
	\item  $f$ est continue en $x_0$ si, et seulement si, $f$ admet un DL$_0(x_0)$
	\item  $f$ est dérivable en $x_0$ si, et seulement si, $f$ admet un DL$_1(x_0)$
        \end{enumerate}
 \end{theoreme}

      On retiendra aussi  que si on connaît un ${\rm  DL}_2(a)$ alors on obtient
      une équation de la  tangente au point d'abscisse $a$ et  la position de la
      courbe au voisinage de $a$ car:

      $$
      f(x) = f(a) + (x-a)f'(a) + \dfrac{1}{2}(x-a)^2f''(a) + \text{\large\textcursive{o}}\left((x-a)^2\right)
      $$

\begin{recherche}

Soit $f(x)=\dfrac{1}{\sin x}- \dfrac{1}{x}$

\begin{enumerate}
\item Montrer que $f$ peut être prolongée par continuité en 0.
\item Montrer que ce prolongement par continuité est dérivable en 0 et former l'équation de la tangente $(T)$ à $\mathscr{C}_f$.
\item Déterminer la position relative de $(T)$ et de $\mathscr{C}_f$ au voisinage de 0.
\end{enumerate}
\end{recherche}
      
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
% 
% E X E R C I C E S
% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 

\modeexercice

\section{La main à la pâte}



\begin{exercice}[Calcul de développements limités]

Calculer les développements limités suivants :

\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}
\item DL$_3(0)$ de $(\cos x)\e^x$
\item DL$_4(0)$ de $x\ln\left( \dfrac{1+x}{1-x}\right)$
\item DL$_3(0)$ de $\dfrac{\sqrt{1+x}}{(1-x)^2}$
\item DL$_4(0)$ de $\ln(1+\cos(2x))$
\item DL$_2(0)$ de $\dfrac{\ln(1-x)}{\ln(1+x)}$
\item DL$_4(+\infty)$ de $\sqrt[3]{x^3+x}-\sqrt[3]{x^3-x}$
\item DL$_2(2)$ de $\dfrac{1}{x}$

\item DL$_2(0)$ de $\E^{\sin x}+\E^{\cos x}$
\item DL$_5(0)$ de $\tan x$
\end{enumerate}

\end{multicols}

\end{exercice}


\begin{exercice}[Calculs de limites]

Déterminer les limites suivantes (en utilisant des développements limités) :

\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $\ds\lim_{x \to 0} \dfrac{\E^{x^2}-\cos x}{x^2}$
\item $\ds\lim_{x \to 0} \dfrac{\dfrac{\sqrt{1+x}-\sqrt{1-x}}{x}-1}{x}$
\item $\ds\lim_{x \to 0} \dfrac{\sin x - x}{\tan x (\E^{2x}+1-2\E^x)}$
\item $\ds\lim_{x \to 0} \dfrac{\E^x+2 \sin x -1}{\ln(1+x)+\sqrt{1+x}-1}$
\end{enumerate}
\end{multicols}

\end{exercice}




\begin{exercice}[\'Etude d'une fonction avec logarithme]

On considère la fonction $f$ définie sur $\R^{+*}$ par $f(t)=t-\ln t - \dfrac{1}{t}$.

\begin{enumerate}
\item \'Etudier les branches infinies de $f$.
\item Faire une étude de variations de $f$ et donner l'allure de la représentation graphique de $f$.
\item Résoudre l'équation $f(t)=0$.
\end{enumerate}

\end{exercice}






\begin{exercice}[Limites et équivalents]

Les fonctions $f$ et $g$ sont définies au voisinage de $0$ par:

\[ f(x)=\dfrac{\arctan(x)-x}{\tan(x)-x} \text{ et } g(x)=\left[\tan\left(x+\frac{\pi}{4}\right)\right]^{\frac{1}{\sin(x)}} \]

\begin{enumerate}
	\item Démontrer que $f$ admet une limite finie $\ell$ en $0$ et déterminer un équivalent de $f(x)-\ell$ en $0$.
	\item Même question pour $g$.
\end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{exercice}[\'Etude d'une fonction définie avec des radicaux]

On considère la fonction $f$ définie par $f(x)=\dfrac{x\sqrt{x^2+1}}{x-1}$.


\begin{enumerate}
	\item Déterminer les domaines de définition, de continuité et de dérivabilité de $f$.
	\item \'Etudier ses variations et déterminer si $f$ admet des extrema locaux.
	\item Démontrer que la courbe $\mathscr{C}_f$ admet une tangente $(T_0)$ en son point d'abscisse $0$. Donner une équation de $(T_0)$ et préciser la position relative de $\mathscr{C}_f$ et $(T_0)$ au voisinage de $0$.
	\item Montrer que la courbe $\mathscr{C}_f$ admet une asymptote oblique $(D)$ en $+\infty$. Donner une équation de $(D)$ et préciser la position relative de $\mathscr{C}_f$ et $(D)$ au voisinage de $+\infty$.
	\item Montrer que la courbe $\mathscr{C}_f$ admet une asymptote oblique $\Delta$ en $-\infty$.\\ Donner une équation de $\Delta$ et préciser la position relative de $\mathscr{C}_f$ et $\Delta$ au voisinage de $-\infty$.
	\item Tracer l'allure de la courbe $\mathscr{C}_f$.
\end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{exercice}[Pour les Stakhanovistes]
  
	Vérifiez les solutions proposées pour ces DL :



	$$
	\begin{align*}
	x/\sin x              &\underset{x\to 0}{=} 1 + x^2/6 + 7x^4/360 + \text{\large\textcursive{o}}(x^4)              \cr
	1/\cos x              &\underset{x\to 0}{=} 1 + x^2/2 + 5x^4/24 + \text{\large\textcursive{o}}(x^4)               \cr
	\ln(\sin x/x)         &\underset{x\to 0}{=} -x^2/6 -x^4/180 -x^6/2835  + \text{\large\textcursive{o}}(x^6)        \cr
	\exp(\sin x/x)        &\underset{x\to 0}{=} e(1 - x^2/6 + x^4/45) + \text{\large\textcursive{o}}(x^4)             \cr
	\sqrt{\tan x}         &\underset{x\to \pi/4}{=} 1 + h + h^2/2   + \text{\large\textcursive{o}}(h^2), h = x-\pi/4                   \cr
	\sin(x+x^2+x^3-x^4)   &\underset{x\to 0}{=} x + x^2 + 5x^3/6 -3x^4/2  + \text{\large\textcursive{o}}(x^4)           \cr
	\ln(x\tan(1/x))       &\underset{x\to 0}{=} x^{-2}/3 + 7x^{-4}/90  + \text{\large\textcursive{o}}(1/x^4)              \cr
	(1-\cos x)/(e^x-1)^2  &\underset{x\to 0}{=} 1/2 - x/2 + x^2/6   + \text{\large\textcursive{o}}(x^2)                 \cr
	\sin((\pi\cos x)/2)   &\underset{x\to 0}{=}1 -\pi^2x^4/32 + \pi^2x^6/192  + \text{\large\textcursive{o}}(x^6)     \cr
	\cos x\ln(1+x)        &\underset{x\to 0}{=} x - x^2/2 - x^3/6    + \text{\large\textcursive{o}}(x^4)                \cr
	(\sin x-1)/(\cos x+1) &\underset{x\to 0}{=} -1/2 + x/2 - x^2/8 + \text{\large\textcursive{o}}(x^2)                 \cr
	\ln(2\cos x+\tan x)   &\underset{x\to 0}{=} \ln2+x/2-5x^2/8+11x^3/24-59x^4/192  + \text{\large\textcursive{o}}(x^4) \cr
	e^{\cos x} &\underset{x\to 0}{=} e(1 - x^2/2 + x^4/6) + \text{\large\textcursive{o}}(x^5) \cr
	x\sqrt{(x-1)/(x+1)}   &\underset{x\to 2}{=} 1/\sqrt3(2 + 5h/3 + h^3/54)  + o(h^3), h = x-2              \cr
	\sqrt{1+\sqrt{1-x}}   &\underset{x\to 0}{=} \sqrt2(1 - x/8 - 5x^2/128 - 21x^3/1024) + \text{\large\textcursive{o}}(x^3)  \cr
	\sqrt{1-\sqrt{1-x^2}} &\underset{x\to 0}{=} |x|/\sqrt2(1 + x^2/8 + 7x^4/128) + \text{\large\textcursive{o}}(x^5)        \cr
	e^x-\sqrt{1+2x}       &\underset{x\to 0}{=} x^2 - x^3/3 + 2x^4/3 - 13x^5/15  + \text{\large\textcursive{o}}(x^5)        \cr
	(\sqrt[3]{x^3+x^2}+\sqrt[3]{x^3-x^2})/x &\underset{x\to +\infty}{=} 2 - 2x^{-2}/9 + \text{\large\textcursive{o}}(1/x^3) \cr
	(1-x+x^2)^{1/x}       &\underset{x\to 0}{=} e^{-1}(1 + x/2 + 19x^2/24) + \text{\large\textcursive{o}}(x^2)           \cr
	((1+x)/(1-x))^\alpha  &\underset{x\to 0}{=} 1 + 2\alpha x + 2\alpha^2x^2 + 2\alpha(2\alpha^2+1)x^3/3 + \text{\large\textcursive{o}}(x^3) \cr
	(\sin x/x)^{2/x^2}    &\underset{x\to 0}{=} e^{-1/3}(1 - x^2/90) + \text{\large\textcursive{o}}(x^3)                \cr
	(\sin x/x)^{3/x^2}    &\underset{x\to 0}{=} e^{-1/2}(1 - x^2/60 - 139x^4/151200)+ \text{\large\textcursive{o}}(x^4) \cr
	(1+\sin x)^{1/x}      &\underset{x\to 0}{=} e(1 - x/2 + 7x^2/24)  + \text{\large\textcursive{o}}(x^2)                \cr
	(1+\sin x + \cos x)^x &\underset{x\to 0}{=} 1 + x\ln2 + x^2(\ln^22+1)/2  + \text{\large\textcursive{o}}(x^2)         \cr
	(\sin x)^{\sin x}     &\underset{x\to \pi/2}{=} 1 - h^2/2 + 7h^4/24  + \text{\large\textcursive{o}}(h^4), h = x-\pi/2                 \cr
	(\tan x)^{\tan2x}     &\underset{x\to \pi/4}{=} e^{-1}(1 + 2h^2/3 + 4h^4/5)   + \text{\large\textcursive{o}}(h^4), h = x-\pi/4     \cr
	\end{align*}
	$$


  
\end{exercice}

% \modenormal
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "PolyDL21"
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
